var title = 'Саясаттану / 1-50'; 
var questionCount = 52; 
var timeValue = 60;
var answerMixing = true;
var deadLine = false;
var about = false;
let syllabus = '';

showDetail();

let questions = [

                {
                    numb: 1,
                    question: '﻿Заң шығарушы билікке не жатады:',
                    answer: 'парламент',
                    options: ['парламент','үкімет','әкімшілік','жоғарғы сот','саяси партиялар']
                }
                ,
                {
                    numb: 2,
                    question: 'Саяси жүйенің негізгі элементіне не жатады:',
                    answer: 'мемлекет',
                    options: ['мемлекет','саяси партиялар','саяси мәдениет','саяси сана','үкімет']
                }
                ,
                {
                    numb: 3,
                    question: 'Заң шығарушы және атқарушы биліктің монархтың қолында топталуын сипаттайтын басқару үлгісі қалай аталады:',
                    answer: 'абсолюттік монархия',
                    options: ['абсолюттік монархия','парламенттік республика','жартылай президенттік республика','президенттік республика','конституциялық монархия']
                }
                ,
                {
                    numb: 4,
                    question: 'Егемендік дегеніміз не:',
                    answer: 'мемлекеттің, халықтың, ұлттың, адамның саяси тәуелсіздігі',
                    options: ['мемлекеттің, халықтың, ұлттың, адамның саяси тәуелсіздігі','шектелген саяси өкілеттіліктерге ие әкімшілік-территориялық құрылым',' барлық билік органдары жалпы ұлттық сайланып қойылған өкімет органдары арқылы сайланатын немесе құрылатын басқару үлгісі','әрбір азаматының лайықты өмір сүруін қамтамасыз етуге ұмтылытын мемлекет',' мемлекет құрамынынан оның бір бөлігінің шығу, бөлектену процесі']
                }
                ,
                {
                    numb: 5,
                    question: 'Республика дегеніміз не:',
                    answer: 'барлық билік органдары жалпы ұлттық сайланып қойылған өкімет органдары арқылы сайланатын немесе құрылатын басқару үлгісі',
                    options: ['барлық билік органдары жалпы ұлттық сайланып қойылған өкімет органдары арқылы сайланатын немесе құрылатын басқару үлгісі','мемлекет құрамынынан оның бір бөлігінің шығу, бөлектену процесі',' шектелген саяси өкілеттіліктерге ие әкімшілік-территориялық құрылым','әрбір азаматының лайықты өмір сүруін қамтамасыз етуге ұмтылатын мемлекет','мемлекеттік биліктің тәуелсіздігі мен төрелік етуі']
                }
                ,
                {
                    numb: 6,
                    question: 'Қандай билік органы Қазақстан Республикасының Президентін қызметінен босата алады:',
                    answer: 'парламент',
                    options: ['парламент','мәслихат','үкімет','жоғарғы сот','конституциялық кеңес']
                }
                ,
                {
                    numb: 7,
                    question: 'Қазақстан Республикасы қандай мемлекет қатарына жатады:',
                    answer: 'Унитарлық',
                    options: ['Унитарлық','Конфедеративтік',' Тоталитарлы','Авторитарлы','Федеративтік']
                }
                ,
                {
                    numb: 8,
                    question: 'Президенттік басқару түрі ең алғаш қай елде орнады:',
                    answer: 'АҚШта',
                    options: ['АҚШта','францияда','Германияда','Ұлыбритания','Жапонияда']
                }
                ,
                {
                    numb: 9,
                    question: 'Тұлғаның немесе топтың саяси мінез-құлқын зерттеуде қолданатын политология әдісі қалай аталады:',
                    answer: 'Бихевиористік',
                    options: ['Бихевиористік','Социологиялық','Психологиялық','Жүйелік','Синтездік']
                }
                ,
                {
                    numb: 10,
                    question: 'Унитарлық мемлекет деген қандай мемлекет:',
                    answer: 'саяси билік бір орталыққа бағынған, мемлекеттің ішінде өз алдына бөлек құрылымға жол берілмейтін мемлекеттің түрі ',
                    options: ['саяси билік бір орталыққа бағынған, мемлекеттің ішінде өз алдына бөлек құрылымға жол берілмейтін мемлекеттің түрі ','белгілі бір тәуелсіздігі бар бірнеше мемлекеттік құрылымдардың бірігіп, одақтық жаңа мемлекетті құруы','өздерінің кейбір амал-әрекеттерін үйлестріп, белгілі бір мақсаттарды жүзеге асыру үшін бірлескен егеменді елдер одағы','мемлекеттің жоғарғы өкімет билігі жеке-дара бір билеушінің қолында болып, ол әкеден балаға мұра ретінде қалатын түрі ','мемлекеттік биліктің барлық жоғарғы органдары белгілі бір уақытқа сайланатын немесе өкілдік мекемелер арқылы қалыптасатын мемлекеттік басқарудың түрі.']
                }
                ,
                {
                    numb: 12,
                    question: 'Құқықтық мемлекет деген қандай мемлекет',
                    answer: 'демократиялық жолмен қабылданған заң үстемдік ететін, оның алдында бәрі де тең саналатын, жеке адамның құқықтары жан–жақты қамтамасыз етілетін мемлекет',
                    options: ['демократиялық жолмен қабылданған заң үстемдік ететін, оның алдында бәрі де тең саналатын, жеке адамның құқықтары жан–жақты қамтамасыз етілетін мемлекет','саяси билік бір орталыққа бағынған, мемлекеттің ішінде өз алдына бөлек құрылымға жол берілмейтін мемлекеттің түрі','белгілі бір тәуелсіздігі бар бірнеше мемлекеттік құрылымдардың бірігіп, одақтық жаңа мемлекетті құруы','мемлекеттің жоғарғы өкімет билігі жеке-дара бір билеушінің қолында болып, ол әкеден балаға мұра ретінде қалатын түрі','мемлекеттік биліктің барлық жоғарғы органдары белгілі бір уақытқа сайланатын немесе өкілдік мекемелер арқылы қалыптасатын мемлекеттік басқарудың түрі']
                }
                ,
                {
                    numb: 14,
                    question: '«Мемлекет», «Заңдар», «Софист», «Парменид» еңбектерінің авторы:',
                    answer: 'платон',
                    options: ['платон','аристотель','геродот','сократ','цицерон']
                }
                ,
                {
                    numb: 15,
                    question: 'Аристократия дегеніміз не:',
                    answer: 'ақсүйектер әулеті билік жүргізетін мемлекеттік басқарудың түрі',
                    options: ['ақсүйектер әулеті билік жүргізетін мемлекеттік басқарудың түрі',' шағын топтың билігі','бір адамның шексіз билігі','көпшілік билігі','күш көрсетуге бағытталған шексіз билік']
                }
                ,
                {
                    numb: 16,
                    question: '«Адамның басқа жан-жануарлардан ерекшелігі- ол билік үшін күреседі» деген ойшыл:',
                    answer: 'Ибн-Халдун',
                    options: ['Ибн-Халдун','Бертран Рассел','А.Гидденс',' Т.Парсонс','Ж.Шевалье']
                }
                ,
                {
                    numb: 17,
                    question: 'Қайта өрлеу заманында «Утопия» деген терминді бірінші рет пайдаланған және утопиялық социализмнің негізін салған кім:',
                    answer: ' Т.Мор',
                    options: [' Т.Мор','Н.Кузанский','Д.Бруно','Н.Макиавелли','Б.Спиноза']
                }
                ,
                {
                    numb: 18,
                    question: '«Левиафан» атты еңбектің авторы кім:',
                    answer: 'Т.Гоббс',
                    options: ['Т.Гоббс','Ж.Ж.Руссо','Дж.Локк','Ф.Бэкон','Р.Бэкон']
                }
                ,
                {
                    numb: 19,
                    question: '«Қайырымды қала» теориясының негізін салған кім:',
                    answer: 'Әл-Фараби',
                    options: ['Әл-Фараби','Ибн Сина','Әл-Газали',' Платон',' Абай']
                }
                ,
                {
                    numb: 20,
                    question: 'Әл-Фараби қандай қала теориясының негізін салушы:',
                    answer: ' Қайырымды',
                    options: [' Қайырымды',' Кішкентай','Үлкен','Мәңгі','Көне']
                }
                ,
                {
                    numb: 21,
                    question: 'Билік пен саясатты ерекше рух (құдай жаратқан) деп түсіндіретін қай парадигма:',
                    answer: 'Теологиялық',
                    options: ['Теологиялық','Әлеуметтік','Рухани','Геосаяси','Психологиялық']
                }
                ,
                {
                    numb: 22,
                    question: 'Легитимдік деген не:',
                    answer: 'халықтың үстемдік етіп отырған саяси билікті мойындауы',
                    options: ['халықтың үстемдік етіп отырған саяси билікті мойындауы','демократиялық жолмен қабылданған заң','рұқсат етілген бір шараның тиісті бөлігі','конституциялық ережелердің бұрмалануы','мемлекетті басқару формасы']
                }
                ,
                {
                    numb: 23,
                    question: 'Аннексия деген не:',
                    answer: 'басқа мемлекеттің жерін күшпен жаулап алу, басқаға алып беру',
                    options: ['басқа мемлекеттің жерін күшпен жаулап алу, басқаға алып беру','тәртіпсіздік, заңсыздық',' ешбір елдің азаматы болып саналмайтындар','бір адамға өкімет билігін шексіз беру','саяси жаңалық енгізу']
                }
                ,
                {
                    numb: 24,
                    question: ' Олигархия деген не:',
                    answer: 'саяси және экономикалық билік бай топтың қолында тұрған биліктің бір түрі ',
                    options: ['саяси және экономикалық билік бай топтың қолында тұрған биліктің бір түрі ',' халықаралық келісім',' бір елдің жерін әскери күшімен уақытша жаулап алу','ерекше қабілетті, құзыретті, таланттылардың билігі','мемлекеттің жоғарға өкімет билігін жеке-дара билеу']
                }
                ,
                {
                    numb: 25,
                    question: ' Ең алғаш қай ойшыл мемлекеттік биліктің тармақтарын бөліп көрсеткен:',
                    answer: ' Дж.Локк',
                    options: [' Дж.Локк',' Н.Макиавелли','Т.Гоббс','Ж.Ж.Руссо','И.Кант']
                }
                ,
                {
                    numb: 26,
                    question: 'Конституциялық монархия алғаш рет қай елде орнады:',
                    answer: 'Англияда',
                    options: ['Англияда','Францияда','Жапонияда','Бельгияда','АҚШ та']
                }
                ,
                {
                    numb: 27,
                    question: ' Депутаттың уәкілдігін куәландыратын құжат:',
                    answer: 'Мандат',
                    options: ['Мандат','Төлқұжат',' Нота','Пакт','Петиция']
                }
                ,
                {
                    numb: 28,
                    question: 'Жоғарғы сайланбалы өкілдік және заң шығарушы орган:',
                    answer: 'Парламент',
                    options: ['Парламент','Жоғарғы сот','Прокуратура',' Конституциялық кеңес',' Үкімет']
                }
                ,
                {
                    numb: 29,
                    question: 'Жеке адамның саяси және экономикалық құқықтарын мақұлдап, мемлекеттің экономикаға араласуын шектеуге тырысатын идеология:',
                    answer: 'либерализм ',
                    options: ['либерализм ','тоталитаризм',' фашизм','коммунизм','макиавеллизм']
                }
                ,
                {
                    numb: 30,
                    question: 'Аврелий Августиннің саяси көзқарасы қай еңбегінде баяндалған: ',
                    answer: 'Құдай қаласы туралы ',
                    options: ['Құдай қаласы туралы ','Міндеттер туралы','Афиналық полития','Патша','Теологияның жиынтығы']
                }
                ,
                {
                    numb: 31,
                    question: ' Алға қойған мақсатқа жету үшін амал-айланың қандай түрі болмасын пайдалану тәсілі:',
                    answer: 'Макиавеллизм',
                    options: ['Макиавеллизм','Манифест','Либерализм','Тоталитаризм','Анархизм']
                }
                ,
                {
                    numb: 32,
                    question: 'Мемлекеттік билік неше тармаққа бөлінеді:',
                    answer: '3 тармаққа',
                    options: ['3 тармаққа','2 тармаққа',' 4 тармаққа','5 тармаққа',' тармаққа бөлінбейды']
                }
                ,
                {
                    numb: 33,
                    question: '«Күн қаласы» еңбегінің авторы кім:',
                    answer: 'Т.Кампанелла',
                    options: ['Т.Кампанелла','Н.Макиавелли','Әл-Фараби','Т.Гоббс','Ф.Энгельс']
                }
                ,
                {
                    numb: 34,
                    question: 'Сайлаушылардың сайлауға қатысудан бастарту үлгісі қалай аталады',
                    answer: 'Абсентизм',
                    options: ['Абсентизм','Популизм','Анархизм','Пацифизм','Оппозиция']
                }
                ,
                {
                    numb: 35,
                    question: 'Мемлекеттің пайда болуы туралы теологиялық теорияның негізін қалаушылар',
                    answer: 'А.Августин, Ф.Аквинский',
                    options: ['А.Августин, Ф.Аквинский','Ф.Ратцель, В.Соловьев','Г.Гроций, Б.Чичерин',' Дж.Локк, Т.Гоббс','К.Маркс, Ф.Энгельс']
                }
                ,
                {
                    numb: 36,
                    question: '«Патша (Государь») еңбегiнiң авторы кiм:',
                    answer: 'Н.Макиавелли',
                    options: ['Н.Макиавелли','Әл-Фараби','Ф.Аквинский','Т.Мор','Т.Кампанелла']
                }
                ,
                {
                    numb: 37,
                    question: 'Н.Макиавелли пiкiрiнше саясаттың анықтамасы:',
                    answer: 'билiкке келу, ұстап тұру, пайдалану үшiн қажеттi құралдар мен тәсiлдер жиынтығы.',
                    options: ['билiкке келу, ұстап тұру, пайдалану үшiн қажеттi құралдар мен тәсiлдер жиынтығы.','саясат қоғамдық өмiрдегi ерекше құбылыс','саясат экономикалық өмiр айнасы','адам қызметiнiң автономды саласы','өмiрдi басқарудың негiзгi әдiсi']
                }
                ,
                {
                    numb: 38,
                    question: 'Аристотель «Саясат» кiтабында алты билеу формаларын көрсеткен, олар қандай:',
                    answer: ' монархия, аристократия, полития, тирания, олигархия, демократия',
                    options: [' монархия, аристократия, полития, тирания, олигархия, демократия',' парламенттiк, демократиялық, авторитарлық, тоталитарлық, монархиялық, тираниялық',' авторитарлық, тоталитарлық, әкiмшiлдiк, бюрократиялық, жеке бастық, эстетикалық',' құқықтық, азаматтық, көппартиялық, конституциялық, республикалық, демократиялық','аристократиялық, олигархиялық, конституциялық, құқықтық, демократиялық, саяси']
                }
                ,
                {
                    numb: 39,
                    question: 'Қай саясаттанушы дәстүрлi, харизматикалық көсемдер туралы айтқан:',
                    answer: ' М.Вебер',
                    options: [' М.Вебер','К.Маркс','П.Лавров','Е.Вятр','Д.Истон']
                }
                ,
                {
                    numb: 40,
                    question: 'Саясаттануда «парадигма» ұғымын еңгізген ғалым',
                    answer: 'Т.Кун',
                    options: ['Т.Кун','М.Герберт','А.Смит','Т.Джефферсон','Д.Белл']
                }
                ,
                {
                    numb: 41,
                    question: 'Патшалық билікке бағыну керек. Яғни аспанда құдай, жерде Рим папасы» деген пікірді айтқан ойшыл.',
                    answer: 'Ф.Аквинский',
                    options: ['Ф.Аквинский','Демокрит',' А.Августин','Ш.Л.Монтескье','Т.Гоббс']
                }
                ,
                {
                    numb: 42,
                    question: 'Саясаттану ғылымында жанжалдық (конфликтік) парадигманың негізгі өкілдерін атаңыз?',
                    answer: 'К.Маркс, Р.Дарендорф, Г.Зиммель, Л.Козер ',
                    options: ['К.Маркс, Р.Дарендорф, Г.Зиммель, Л.Козер ','М.Вебер, Дж.Дьюи, Э.Дюркгейм, Т.Парсонс','Ж.Ж.Руссо, Дж.Локк, Ш.Монтескье, А.Смит','Ф.Знанецкий, Б.Рассел, Г.Тард, Л.Уорд','К.Лоренц, Ч.Мерриам, Г.Лассуэлл, Д.Белл']
                }
                ,
                {
                    numb: 43,
                    question: 'Тауке хан жазғызған, қазақ әдет-ғұрып заңдарының жинағы қалай аталады? ',
                    answer: '«Жеті жарғы»',
                    options: ['«Жеті жарғы»','«Яссы»','«Халық кеңесі»','«Билер кеңесі»','«Нақыл сөздер» жинағы']
                }
                ,
                {
                    numb: 44,
                    question: '«Сот реформасы жайында хат» атты еңбектің авторы',
                    answer: 'Ш.Уәлиханов',
                    options: ['Ш.Уәлиханов','Ә.Бөкейханов','С.Қожанов','С.Көбейов','С.Садуақасов']
                }
                ,
                {
                    numb: 45,
                    question: 'ХХ ғасырдың бірінші жартысындағы  Батыс елдерінде солидаризм ілімі кең өріс алды. Ілімнің негізін қалаушы француз ғалымын атаңыз',
                    answer: 'Л.Дюги',
                    options: ['Л.Дюги',' В.Парето','Р.Михельс',' Р.Дарендорф','М.Вебер']
                }
                ,
                {
                    numb: 46,
                    question: ' Конституциялық монархияға жататын мемлекеті ата?',
                    answer: 'Англия',
                    options: ['Англия','АҚШ',' Италия','Албания','Үндістан']
                }
                ,
                {
                    numb: 47,
                    question: 'Импичмент дегенім не?',
                    answer: 'жоғарғы лауазымды адамдарды конституцияны бұзғаны үшін немесе басқа қылмысы үшін жауапкершілікке тартуға және ісін сотта қарауға мүмкіндік беретін ерекше тәртіптің түрі',
                    options: ['жоғарғы лауазымды адамдарды конституцияны бұзғаны үшін немесе басқа қылмысы үшін жауапкершілікке тартуға және ісін сотта қарауға мүмкіндік беретін ерекше тәртіптің түрі','алға қойған мақсатқа іс жүзінде жету үшін ұстаған бағыт','мемлекеттік және қоғамдық құрылыстың негізгі қағидаларын білдіретін негізгі заң','мемлекет басшысының өз қызметіне салтанатты кірісуі','адамзаттың еркін жетілуне негізделген мақсатты әлеуметтік қозғалыс']
                }
                ,
                {
                    numb: 48,
                    question: '«Саяси жүйенiң» анықтамасы: ',
                    answer: ' Саяси институттардың, қатынастардың, ережелердiң, саяси мәдениет пен сананың бiртұтас реттелген жиынтығы',
                    options: [' Саяси институттардың, қатынастардың, ережелердiң, саяси мәдениет пен сананың бiртұтас реттелген жиынтығы','Қоғам санасының әр түрiнде - саясатта, құққықта, дiнде көрiнетiн идеялардың, ұйымдардың жүйесi','Әлеуметтiк өзгерiстер мен саяси құбылыстар жиынтығы',' Сайлау жүйелерiнiң жиынтық бейнесi',' Қоғамның партиялық жүйесi']
                }
                ,
                {
                    numb: 49,
                    question: 'Қазақстандағы мемлекетті басқару түрiн ата',
                    answer: 'Президенттiк басқару',
                    options: ['Президенттiк басқару','Конституциялық монархия','Парламенттiк басқару','Аралас басқару түрi',' Хандық билiк жүйесi']
                }
                ,
                {
                    numb: 50,
                    question: 'Саяси жүйені «кіріс» және «шығыс» негізінде, талап пен қолдау принциптері арқылы түсіндірген ғалым',
                    answer: 'Д.Истон',
                    options: ['Д.Истон','Т.Парсонс','Э.Дюргейм','К.Маркс',' М.Вебер']
                }
                ,
                {
                    numb: 51,
                    question: 'Экстремизмнiң анықтамасын көрсетiңiз',
                    answer: 'Саяси немесе басқа да мақсаттарға жету үшiн заңсыз, күштеу, зорлау тәсiлдерін пайдаланатын әрекет',
                    options: ['Саяси немесе басқа да мақсаттарға жету үшiн заңсыз, күштеу, зорлау тәсiлдерін пайдаланатын әрекет','Әскери күштің басымдылығына сүйенетiн мемлекет','Шиеленiстердiң қарулы қақтығыстарға асқынуына себептер','Қарсылық көрсету, қорғану','Реформалар бақытына наразылық']
                }
                ,
                {
                    numb: 52,
                    question: 'Балама сайлау: ',
                    answer: 'Басқарушы орынға екi немесе бiрнеше үмiткерлерден тұратын сайлау процесі',
                    options: ['Басқарушы орынға екi немесе бiрнеше үмiткерлерден тұратын сайлау процесі','Можаритарлық, пропорционалдық, аралас сайлау жүйелердiң типтерi','Сайлауда көп дауыс жинаған партиялар','Сайлауда бiрдей дауыс жинаған партиялардың жиынтық дауыс саны','Депутаттардың сайлаушылармен қарым-қатынастар']
                }
                ,
];
showqa();